_5\. 古老的圣保罗大教堂。当时对圣人的崇拜。St Laurentius extra muros and in Lucina. 圣艾格尼丝。耶路撒冷的圣十字架。圣彼得和马凯利努斯。圣马库斯 马焦雷的圣玛丽。特拉斯提维尔的圣玛丽 圣克莱门特。五世纪罗马的面貌。城市的对比_。

根据《教皇记》，君士坦丁也曾应西尔维斯特的请求，在城外奥斯提亚路上的一个小镇上建造了一座大殿来纪念使徒保罗。为纪念圣保罗而建造的最古老、不为人知的建筑可能只是一座墓室；386 年，瓦伦提尼安二世、狄奥多西和阿卡狄乌斯三位皇帝命令市政长官萨卢斯特在旧址上建造一座更大、更宏伟的大教堂。由于阿拉里克的哥特人发现圣保罗大教堂已经是一座美丽的神庙，并在劫掠中幸免于难，因此可以推测霍诺留在 404 年就已经完成了修建工作。

这座著名的教堂在美观程度上超过了圣彼得大教堂，其布局与之相似，但规模更大，长 477 英尺，宽 258 英尺。当您从其中一扇门进入时，您的目光会迷失在雄伟的中殿的奇妙空间中，其中五个中殿被分成四排柱子。这些圆柱一排 20 根，取自古代遗迹。石柱的数量、大小和精致程度减轻了它们之间的差异（一些强大的科林斯式柱头是用灰泥砌成的，形式野蛮）。仅中殿就有 24 块最好的弗里吉亚大理石（pavonazetto）石碑，高约 40 巴掌。建筑大师在柱子与柱子之间雕刻了拱门，拱门上方是陡峭的墙壁。只有柱头上方的部分装饰了马赛克，还没有圣彼得继任者的半身肖像，这些肖像是后来才放置在这里的。中厅的天花板上闪耀着镀金青铜的光芒，地板和墙壁上则铺着镶板大理石。与圣彼得大教堂一样，中殿由一个巨大的凯旋门封闭，凯旋门由两根巨大的爱奥尼亚柱支撑。在教皇利奥一世时期，奥诺留的妹妹加拉-普拉西迪亚（Galla Placidia）用音乐装饰了这座拱门。拱门中央是巨大的基督半身像，手持法杖，严肃地俯视着信徒们，仿佛要把他们扔到尘土中去；因为似乎只有这种奴颜婢膝的方式才能容忍如此美杜莎式的基督头像。两侧是四位福音书作者的世界末日标志，下方是二十四位长老，拱门尽头是圣彼得和圣保罗。正是在这些粗糙的马赛克中，拜占庭风格首次出现在罗马。但是，从拜占庭引申出一种传统的罗马艺术是错误的，这种艺术在浴室和宫殿中的大型人物的处理上有其模式，最后，就基督教的艺术理想而言，这种艺术只是表现了罗马本身的优雅和笨重。圣保罗教堂的凯旋门在高高的祭坛和忏悔台上打开，在忏悔台下，使徒的遗体躺在青铜棺木中；凯旋门最后露出了马赛克护民官，护民官与凯旋门之间隔着巨大的中庭空间。

圣保罗教堂的财富与圣彼得大教堂不相上下。金、银和宝石的奢华和神话般的壮丽吸引着基督徒的想象力，后来更是吸引了东方的野蛮人。诗人普鲁登提乌斯（Prudentius）在奥诺留（Honorius）时代看到了大教堂最初处女般的辉煌，并写下了这些诗句：

> 在另一个地区，奥斯提亚的道路保留着保罗的称号、
河的左侧是草坪。
这个地方充满了王室的荣耀；一位仁慈的王子为神庙举行了祝圣仪式、
他耗费巨资将寺院围了起来。
他在横梁上铺上金色的树叶，让金色的光芒
金色的光芒照耀着整个内部，如同日出一般。
然后，他把帕罗斯的圆柱放在金色桌布的上方、
四排的顺序被分割开来。
现在，拱门呈玻璃绿色，色彩斑斓、
在春花烂漫的草地上熠熠生辉，美不胜收。

这就是罗马的三座主要大教堂，历史上所有其他大教堂的系列都是从它们开始的。重要的是要注意这些教堂是献给谁的。基督、圣使徒彼得和圣保罗在四世纪中叶左右是罗马崇拜的首领，两位使徒都是罗马教会的守护神，前者是罗马教会的传统创始人和第一任主教，后者是异教徒的导师；一个是罗马基督教的等级权力，一个是罗马教会的教义权力。四世纪时，对玛丽亚的崇拜尚未得到正式承认；圣人还没有公共教堂。礼拜场所一般仍以创建者或建造者的名字命名。然而，对殉道者墓地日益增长的崇敬很快导致对他们的崇拜从地下墓穴转移到了独立的城市教堂。逝者从田野回到城墙，他们要求在城市中建立自己的祭坛；此外，还需要在大罗马的各个地区建立教堂，以消除人们对异教及其神庙仍然鲜活和众多的记忆。因此，旧神话很快被新神话所取代。

劳伦提斯是第一批获得大教堂荣誉的殉教者之一。根据传说，这位出生在西班牙的阿基迪亚科努斯在德西乌斯统治下死于奥林匹亚斯浴场中烧红的烙铁上。他的坟墓位于提布尔坦大道上的阿格尔-维拉努斯地下墓穴中，许多来自托斯卡纳和坎帕尼亚的朝圣者都曾拜访过他的坟墓，西班牙诗人普鲁登提乌斯也曾歌颂过他的坟墓。对基督徒的迫害结束后，人们在那些地下墓穴中为他修建了一座大殿，这是罗马城门外的第三座大殿，因为圣彼得大教堂也在城外。西尔维斯特的生平事迹也将其归功于君士坦丁皇帝；它的第一座建筑是一座地穴小教堂，后来由西斯笃三世建造和美化。

劳伦提乌斯的崇高威望还体现在另外两座教堂上，这两座教堂早在马尔斯之战期间就被献给了劳伦提乌斯。达马苏斯主教是圣人的葡萄牙亲戚，他在离庞培剧院不远的达马苏（366-384 年）建立了圣劳伦斯大教堂。它可能位于凯撒被杀的中庭。这座著名纪念碑的毁坏可能始于它的建造。达马苏斯的老教堂直到十五世纪末才被拆除，取而代之的是副主教宫殿内的新建筑。

甚至在霍诺留之前，圣劳伦提斯教堂（St Laurentius）也是在卢西纳（Lucina）建造的。由于 "在卢西纳"、"在达马索 "等字样往往指代创建者，因此人们认为该教堂的建造者是一位以此命名的罗马女主人。还有人认为它是以朱诺-露西娜的神庙命名的。然而，在马尔斯广场上并没有这样的神庙。大教堂矗立在奥古斯都建造的日晷附近，日晷上的方尖碑是日晷的指针。

诺门丹门前的圣艾格尼丝墓穴教堂也矗立在这位霍诺留时期的殉道者的坟墓上，旁边还有一个更古老的墓地；附近还有一个圆形陵墓，由于其马赛克上的葡萄收获图案，长期以来一直被认为是巴克斯神庙，但实际上是君士坦丁的女儿海伦娜和君士坦丁娜的墓室小教堂。前者嫁给了朱利安，后者嫁给了阿尼巴利亚努斯，后来又嫁给了凯撒-加勒斯。阿米亚努斯-马凯利努斯（Ammianus Marcellinus）称她们是邪恶和渎神的。连巴罗尼乌斯（Baronius）都认为是无稽之谈的《圣阿格尼丝传》将这位康斯坦丁娜塑造成了一位圣洁的处女。自十三世纪以来，她一直被尊称为圣科斯坦萨。在圆形大厅中发现的大型斑岩石棺现在矗立在梵蒂冈君士坦丁母亲的类似石棺旁边。这位大名鼎鼎的海伦娜皇后也被埋葬在拉比卡纳大道的牧师门（Porta Maggiore）前三千年处的一座宏伟的圆形小教堂中；她的遗体至今仍可在皮格纳塔拉（Tor Pignatarra）的 "陶罐之塔 "中辨认出来。

传说中，耶路撒冷圣十字大教堂（Santa Croce in Gerusalemme）的第一个奠基人就是虔诚的海伦娜。这座古老教堂的始建年代不详。它建在城墙的东北角，紧邻卡斯特伦斯圆形剧场，靠近海伦巴登浴场。教皇书》将其置于一座不知名的宫殿中，名为 Sessorium，由此附近的马焦雷门也被称为 Sessoriana。早在西克斯图斯三世（Sixtus III）的 433 年，教堂就被冠以这个名称，因此在霍诺留（Honorius）统治时期，教堂就已经存在了。

君士坦丁所谓的最后一座教堂供奉的是圣彼得和圣马凯利努斯。它位于拉比卡纳大道上的第三个里程碑处，在一个叫 "ad duas Lauros"_的地方，那里有一座帝王别墅，离海伦娜陵墓不远。这是一座地下墓穴式教堂，君士坦丁建造这座教堂的传统只是因为靠近海伦娜陵墓。

所有这些古老的大殿，大多是墓穴教堂，都矗立在罗马的城门或城门的尽头。然而，基督教越来越多地环绕着这座城市，在君士坦丁的最后一年，基督教已经在元老宫下安家落户，如果马库斯主教建立了一座以他的名字命名的福音大殿的说法是正确的话。它作为一个名称出现在 499 年的西马库斯会议（Council of Symmachus）中。

早期的建筑无疑是罗马最美丽的大殿之一--圣玛丽大殿，它是由利比里乌斯主教于 352 年至 366 年间在埃斯基林河上的利维亚市场旁修建的。四世纪时，瓦伦提尼安（Valentinian）、瓦伦斯（Valens）和格拉提安（Gratian）仍在这里建立了这个食品市场，因为当时这里的居民仍然很多。教堂的建立与一个传说有关。一位富有的贵族约翰在八月四日晚上的梦中看到了圣母玛利亚，她命令他在清晨能看到新雪的地方为她建造一座大教堂。他急忙找到利比里乌斯，告诉他自己的幻觉，后者向他承认自己也做过同样的梦。奇迹发生了，但利比里乌斯却让人在八月的新雪中绘制了大教堂的平面图，并为此提供了资金。这个传说可以用历史来解释。新大殿的建造是对尼西亚信条和亚他那修正统教义的纪念，利比里乌斯本人曾为此遭受两年的流放。然而，"圣母 "在四世纪的罗马还没有得到认可的崇拜；她只是在 432 年之后才得到认可，当时西克斯图斯三世重建了利比里亚纳大教堂，用马赛克装饰了它，并将其献给了 "圣母"。

美丽的特拉斯提维里圣玛利亚大教堂以主教卡利斯图斯一世的名字命名，由朱利叶斯一世在 337 年至 354 年间重建或创建。它何时被献给圣母玛利亚尚不确定，直到英诺森二世才赋予了它现在的形式。

更引人注目的是圣克莱门特教堂，它是位于拉特兰和斗兽场之间的一座古老的大教堂，杰罗姆在四世纪末就已经提到过这座教堂。这座教堂是为了纪念这位著名的主教，他被认为是使徒彼得在罗马王位上的第二或第三位继承人。无法证实它是否起源于执政官克莱门特曾经聚集信徒的那所房子。在罗马，没有哪座教堂能与它的地方起源同样引人注目，因为它所处的空间包含了不同时代的纪念碑。在它的地下深处，有一块巨大的古建筑岩灰岩，如果不是国王时代的建筑，也一定是共和国时代的建筑。帝国时期的建筑则耸立在它们之上。发掘还表明，最古老的教堂圣克莱门特教堂建立在一座古老的密特拉神庙之上。杰罗姆所熟知的这座大殿在几个世纪后逐渐破败，中世纪的教堂就建在上面，其内部虽然几经改建，但仍是罗马古代大殿最生动的写照。

五世纪建造了更多的教堂，如果我们还没有发现任何可以证明是在古神庙的废墟上或在其内部建造的教堂，那么我们将能够证明在那个世俗时期中期之后存在着一些教堂。因为异教已经在罗马消亡，新宗教的崇拜已经渗透到这座城市，并被已经牢固确立的教会管理制度所接受，而主教则是教会管理制度的首领，备受尊敬。尽管如此，罗马看起来仍然完全是异教徒的天下；它的古老面貌依然存在；基督教那些难看的大殿，最大的远离城墙或位于城市的两端，在无数的异教遗迹中消失了。

但到了五世纪初，所有这些崇高的罗马建筑都只剩下了死石头的绚烂，被遗弃、被封闭、被鄙视、被玷污。可以理解的是，基督教拥有了这座巨大的城市，却无法将这些祖先留下的巨大遗产融入自己的新生活。古代文明的伟大遗迹、艺术的美丽和丰富、几个世纪的劳动和欢乐，都化为了废墟，最后，除了这里和那里的庙宇房间、柱子和被撕裂的大理石外，它什么也不需要了。历史上从未出现过这样的景象：人类背弃了一个仍然完全屹立不倒的文明。然而，古罗马并没有与新的基督教文明分离，因为后者产生于古罗马之中，两者相互交融。因此，通过过去与现在的结合，通过古代形式的异教与新形式的基督教的共存，中世纪的城市获得了一种不朽的双重性的奇妙特征，这种特征在世界上其他任何地方都没有出现过。

古代的废墟也在罗马延续；它们在这里有自己的历史，教会和教皇也是如此，它们从凯撒主义的废墟中吸收了罗马统治世界的政治精神。在中世纪晚期，我们会看到古罗马的影子仍在市民中间游走。拥有国家、宗教和世界性教育的异教是一个过于强大的形象，不可能完全消亡。不仅是它的纪念碑，还有它的道德残余。几个世纪以来，罗马人身上一直保留着古老的基因。可以说，在基督教信仰的胜利早已确定之后，罗马人帮助建立了教皇制度的世界性权力，因为他们在教皇制度中再次意识到罗马古老的威严。

古代的天才在教会及其华丽的崇拜中得以延续。在每一个时代，即使是在最衰败的时代，它的气息都会从罗马的历史中飘向我们，哪怕只是作为不幸的子孙对昔日荣耀的梦幻般的渴望，作为对祖先的伟大永不泯灭的崇敬，以及作为对罗马帝国可能复辟的不断苏醒的妄想。中世纪结束后，异教天才突然以文艺复兴的辉煌形式重新出现，成为基督教的胜利者。

既然我已经勾勒出了霍诺留皇帝时代的城市形态，那么我将从五世纪开始讲述这个漫长而有时又黑暗的世纪。
